【天價天橋】5專業團體倡收回舊樓擴闊元朗路面

【天價天橋】5專業團體倡收回舊樓擴闊元朗路面

5個專業團體今日召開聯合記者會，反對元朗興建貫穿元朗西鐵朗屏站至教育路、造價17億元的元朗行人天橋。他們批評天橋未能針對現時元朗人路面擠塞的情況，五個學會呼籲政府即使天橋工程已走過所有程序，但仍要推倒重來，把握在10月、11月月聆聽意見，設法解決元朗人車爭路情況。他們倡議亦以《土地收回條例》，由政府收回現時人流擠塞的附近舊樓，以擴闊路面。5個專業團體包括香港建築師學會、香港園境師學會、香港規劃師學會、香港測量師學會、香港城市設計學會。

代表5個學會發言的香港建築師學會會長陳沐文指，天橋根本不能針對現時元朗人車擠塞的根本問題，甚至會破壞元朗區通風、城市空間和綠化環境。他指，反對興建天橋與17億元造價太貴無關，「如果有價值，1.7億元都應該起。」

陳沐文解釋，元朗現時人流擠塞點集中在康樂路站（近時裝店Apple Shop、Baleno)、大棠路站（大馬路與大棠路站各界、恆香老婆餅附近）的行人路，部份路面闊少於兩米，令行人擁擠，這些擠塞點與現時元朗天橋的位置距離350米或更遠，即使建橋後也無助紓緩人流。

他又指，由朗屏站通往教育路元朗商會中學的行人天橋，正扮演著貫穿元朗南北兩方的角色，該天橋正進行改善工程，如加裝升降機等，冀能改善使用情況，故政府毋須另建元朗天橋。5個專業團體擔心，天橋起好後會因選址不能針對擠塞問題，而出現使用量極低的情況。

香港園境師學會會長許虹指，現時元朗的人流多是「東西」方向往來時「打橫」擠塞，現時元朗天橋卻是南北往來「打直」走向，故天橋明顯並非對症下藥，無助解決人流擠塞的問題。

香港城市設計學會會長鄧文彬認為，現時元朗的人流擠塞點集中在康樂路站和大棠路站，他建議政府動用《土地收回條例》，以公眾利益為由，收回兩個輕鐵站的附近的舊樓，以擴闊路面。但特首林鄭月娥以往曾指，動用《土地收回條例》或導致漫長官司，鄧文彬指，時間長短並非他們的考慮點，他認為現時已有足夠理由以巨大公眾利益收樓。

除了收樓以擴闊路面，他們建議在擠迫路面分時段劃分行人專用區、清走路上非法障礙物，及檢控違泊車輛，若情況未有改善，才興建一條由朗屏站至大馬路的連接橋，但此「縮短版」天橋並不為元朗區議員所接受。

5個專業團體近日與政府和立法會議員會面表達意見，他們希望政府能聆聽意見，並表示不會動輒杯葛政府日後諮詢。他們指，天橋撥款正等待立法會財委會審議和表決，預料要到新立法年度10月、11月才會表決，5個專業團體希望政府和議員利用未來幾個月時間，聆聽專業界別意見，將天橋推倒重來，又指「立法會夠票已是一個月之前嘅事」。

反對興建天橋的民主黨元朗區議員黃偉賢指，天橋造價和方案也不可取，他認為要解決元朗人車爭路情況，根本不用收樓，最佳方法是搬走位於大馬路正中心的輕鐵路軌和車站，即時便可騰空相當於兩條路軌的寛闊路面，並將輕鐵路軌重置在元朗南，與西鐵走線並行。